Zwei Mathematiker beginnen beim Skifahren eine Diskussion darüber, 
wer von den beiden der schnellere Fahrer sei.
Natürlich könnten Sie einfach an einem Rennen teilnehmen, doch
als Mathematiker sind sie sich der Tatsache bewusst, dass eine
Einzelmessung immer mit Fehlern behaftet ist, und dass es daher
zu einer reinen Zufallsentscheidung kommen könnte. Sie einigen sich daher
auf folgendes Protokoll. Jeder fährt einen vorgegebenen Parcours
drei Mal, während ihn der andere mit der Handykamera filmt.
Danach werden die Filme ausgewertet, um die Zeit für den Parcours
zu ermitteln. Sie messen folgende Fahrzeiten:
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|c|c|}
\hline
        &Fahrer A&Fahrer B\\
\hline
1.~Fahrt&  31.6  &  32.5  \\
2.~Fahrt&  27.8  &  32.9  \\
3.~Fahrt&  31.9  &  31.3  \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
Offenbar war das knapp: in den beiden ersten Fahrten ist Fahrer A schneller,
in der letzten aber Fahrer B.
Welcher Fahrer ist besser?

\thema{Hypothesentest}
\thema{$t$-Test}

\begin{loesung}
Wir machen einen $t$-Test für die Mittelwerte.
Die Nullhypothese lautet
\begin{quote}
Die beiden Fahrer haben normalverteilte Fahrzeiten mit gleichem
Mittelwert und gleicher Varianz.
\end{quote}
Der kritische Wert für $3+3-2=4$ Freiheitsgrade und $\alpha=5\%$
ist $t_{\text{krit}}=2.1318$.
Die Berechnung von Mittelwert und Varianz sowie der Teststatistik $T$
liefert
\begin{align*}
\mu_A&=30.43
&
\mu_B&=32.23
\\
\sigma_A&=2.29
&
\sigma_B&=0.83
\\
T&=-1.28
\end{align*}
Dies ist betragsmässig kleiner als der kritische Wert,
man kann also nicht sagen, dass einer der Skifahrer schneller sei.
\end{loesung}

\begin{bewertung}
$t$-Test ({\bf T}) 1 Punkt,
Nullhypothese ({\bf N}) 1 Punkt,
Berechnung des $t$-Wertes ({\bf T}) 1 Punkt,
Anzahl Freiheitsgrade ({\bf F}) 1 Punkt,
Wahl von $\alpha$ und Bestimmung des kritischen $t$-Wertes ({\bf A}),
Schlussfolgerung ({\bf S}) 1 Punkt.
\end{bewertung}

