Bei der Produktion von Wein ist der Zuckergehalt des unvergorenen
Traubensaftes ein entscheidender Indikator für die Qualität des
hergestellten Weines. Der Zuckergehalt hängt von der Traubensorte,
der Bodenqualität, der Besonnung und natürlich vom Wetter ab.
Um die Qualität zweier Weinberge zu vergleichen, werden jeweils
fünf Proben
des frisch gepressten Traubensaftes auf ihren Zuckergehalt hin
untersucht. Dabei ergaben sich folgende Messwerte

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|cc|}
\hline
Messung&Weinberg A&Weinberg B\\
\hline
1&134.0&195.0\\
2&181.0&168.0\\
3&167.0&206.0\\
4&192.0&184.0\\
5&169.0&178.0\\
\hline
$\mu$ &168.6&186.2\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
Besteht ein signifkanter Unterschied zwischen den zwei Weinbergen?

\begin{loesung}
Die Frage kann mit einem $t$-Test beantwortet werden.
Die Nullhypothese ist, dass sich die beiden Erwartungswerte
nicht unterscheiden. Für den $t$-Test muss die Statistik $T$
berechnet werden, die aus den Varianzen der Messwerte 
bestimmt werden können. Mit dem Schätzer für die Varianz
bekommt man
\begin{align*}
\sigma_A^2&=475.3&
\sigma_B^2&=218.2.
\end{align*}
Die Statistik ist
\begin{align*}
T&=\frac{\mu_A-\mu_B}{\sqrt{4\sigma_A^2+4\sigma_B^2}}\sqrt{\frac{5\cdot5\cdot 8}{10}}
=\frac{168.6-186.2}{2\sqrt{475.3+218.2}}2\sqrt{5}
=\frac{-17.6\sqrt{5}}{\sqrt{693.5}}
\\
&=-1.4944
\end{align*}
Die Testgrösse $T$ kann sowohl positiv oder negativ einen kritischen
Betrag überschreiten.
Für $\alpha=5\%$ sind die kritischen Schranken bei $p=0.025$ und $p=0.975$
und bei $8$ Freiheitsgraden zu suchen, der $t$-Tabelle entnimmt man
bei $t_{\text{krit}}=2.3060$. Da der beobachtete $t$-Wert den kritischen
nicht überschreitet, gibt es keinen Grund, an der Nullhypothese
zu zweifeln.

Obwohl der Unterschied zwischen den beiden Mittelwerten mehr als 10\%
des kleineren Mittelwertes ausmacht, reicht dies nicht. Die Streuung
der Werte ist zu gross.
\end{loesung}
