Stellen Sie sich vor, Sie leben auf in einer hochentwickelten Zivilisation,
deren Raumfahrt soweit entwickelt ist, dass sie mit Leichtigkeit ihre
unmittelbare galaktische Umgebung von einigen hundert Lichtjahren
bereisen kann. Ihr König (erstaunlich, dass es in einer hochentwickelten
Zivilisation so etwas noch gibt) ist eine dumme Wette eingegangen (auch
das gibt es noch), er hat behauptet, mehr als die Hälfte aller Sterne der
Galaxie hätten bewohnbare Planeten. Sie werden vom König losgeschickt,
die Planeten der
100 nächsten Sterne zu untersuchen, und erst zurückzukommen, wenn
Sie 99\% sicher sind, dass Ihr König seine Wette gewonnen hat.
Sollten Sie jedoch nicht zu einem eindeutigen Schluss kommen, sollen Sie
überhaupt nicht zurückkommen (``zur Hölle fahren'' war seine Wortwahl).
\begin{teilaufgaben}
\item
Wie viel bewohnbare Planeten müssen Sie finden, damit sie zurückkehren
dürfen?
\item
Angenommen die Wahrscheinlichkeit, dass ein Stern bewohnbare Planeten
hat, ist genau $p=0.49$.
Wie gross ist die Wahrscheinlichkeit, dass Sie nach Erkundung von 100
Planeten unter Einhaltung des in a) gefundenen Kriteriums zurückkehren
dürfen?
\end{teilaufgaben}

\thema{Binomialverteilung}
\thema{Normalapproximation}
\thema{Standardisierung}

\begin{loesung}
\begin{teilaufgaben}
\item
Es interessiert die Anzahl $X$ Sterne mit bewohnbaren Planeten
unter den $n$ nächsten Sternen.
Ist $p$ die  Wahrscheinlichkeit dafür, dass ein Stern einen bewohnbaren
Planeten hat, dann ist die Zahl $X$ binomialverteilt mit Erwartungswert
$\mu=np$ und Varianz $\sigma^2=np(1-p)$. Da $n$ ziemlich gross ist, dürfen wir
Wahrscheinlichkeiten durch die Normalverteilung approximieren.

Der König hätte seine Wette verloren, wenn $p<0.5$ ist. Wir können
also genau dann 99\% sicher sein, dass er gewonnen hat, wenn
die Wahrscheinlichkeit nur durch Zufall eine gewisse Anzahl $x$
bewohnbare Planeten zu finden, kleiner als 1\% ist.
Wir suchen also $x$ so, dass $P(X>x)<0.01$ gilt, oder $P(X\le x)=0.99$.

Zur Berechnung von $x$ standardisieren wir
\[
P\biggl(
\frac{X-\mu}{\sigma}\le \frac{x-\mu}{\sigma}
\biggr)
=0.99
\]
Da $(X-\mu)/\sigma$ standardnormalverteilt ist, finden wir aus
der Tabelle der Quantilen der Normalverteilung, dass
\[
\frac{x-\mu}{\sigma}=2.3262
\quad\Rightarrow\quad
x=\mu+2.3263\sigma=np+2.3263\sqrt{np(1-p)}
\]
gilt. Setzen wir $n=100$ und $p=0.5$ ein finden wir
\[
x=50 + 2.3263\sqrt{25}=50 + 2.3263\cdot 5=61.6315.
\]
Sie müssen also 62 bewohnbare Planeten gefunden haben, bevor sie heimkehren
dürfen.

\item Es ist die Wahrscheinlichkeit
$P(X\ge 62)$ gesucht, wenn $X$ ein binomialverteilte Zufallsvariable
ist mit $\mu=np$ und $\sigma^2=np(1-p)$. Wir verwenden wieder die
Normalverteilungsapproximation:
\begin{align*}
P(X\ge 62)
&=
P\biggl(
\frac{X-\mu}{\sigma}\ge \frac{62-\mu}{\sigma}
\biggr)\\
&
=1-F\biggl(
\frac{62-np}{\sqrt{np(1-p)}}
\biggr)
\\
&
=1-\biggl(F(\frac{62-49}{\sqrt{49\cdot 0.51}}\biggr)
\\
&
=
1-F\biggl(\frac{13}{4.99899989997999}\biggr)
\\
&=1-F(2.601)=1-0.9953=0.0047
\qedhere
\end{align*}
\end{teilaufgaben}
\end{loesung}
