Bei der Abstimmung zur Minarett-Initiative fiel eine grosse Abweichung zwischen
den Vorhersagen und dem tats"achlichen Resultat auf. Um abzusch"atzen,
wie Wahrscheinlich eine solche Abweichung ist, gehen wir von folgenden
Annahmen aus. Wir nehmen an, dass 55\% der Be"olkerung der Initative
zustimmen. Jetzt werden zuf"allig 1000 Leute befragt, und die Anzahl der
Ja-Stimmen ermittelt.
\begin{teilaufgaben}
\item
Wie gross ist die Wahrscheinlichkeit, dass die
gew"ahlte Stichprobe die Initiative ablehnt, das Resultat der
Meinungsumfrage sich also am Abstimmungstag als falsch erweist?
\item Wie gross m"usste der Anteil der Bef"uhrworter in der Bev"olkerung
sein, damit die Wahrscheinlichkeit f"ur eine Fehlprognose 10\% ist?
\end{teilaufgaben}

\begin{loesung}
Offenbar stimmt ein zuf"allig ausgew"ahlter Stimmb"urger mit
Wahrscheinlichkeit $p=0.55$ der Initiative zu. Die Zahl $X$ der Zustimmenden
in einer Stichprobe von 1000 zuf"allig ausgew"ahlten Stimmb"urgern ist
binomialverteilt. Wegen der betr"achtlichen Gr"osse der Stichprobe k"onnen
wir n"aherungsweise von einer Normalverteilung mit Mittelwert $\mu=np=550$ und
Standardabweichung $\sigma=\sqrt{np(1-p)}
% sqrt(1000 * 0.55 * 0.45)
=15.732
$.
Damit lassen sich jetzt die Wahrscheinlichkeiten berechnen
\begin{teilaufgaben}
\item
Gesucht ist die Wahrscheinlichkeit, dass die Zahl $X$ kleiner als 500 ist,
\begin{align*}
P(X < 500)&=P\left(\frac{X-\mu}{\sigma}<\frac{500-\mu}{\sigma}\right)\\
        &=P(Z<
%-50/15.732
-3.178
)=0.000741
\end{align*}
Diese Wahrscheinlichkeit ist also so klein, dass man schliessen muss,
dass die Stichprobe nicht wirklich zuf"allig ausgew"ahlt war.
\item
Offenbar muss $p$ noch wesentlich n"aher bei $0.5$ liegen.  Wir suchen also
$p>0.5$ so, dass
\begin{align*}
0.1=P(X<500)&=P\left(\frac{X-\mu}{\sigma}<\frac{500-\mu}{\sigma}\right)\\
&=P\left(Z<\frac{n(\frac12-p)}{\sqrt{n(1-p)}}\right)\\
-1.281552=
z&=\frac{n(\frac12-p)}{\sqrt{n(1-p)}}
\end{align*}
Darin ist $p$ die Unbekannte, man kann nach $p$ aufl"osen
\begin{align*}
z^2np(1-p)&=n^2\biggl(\frac12-p\biggr)^2\\
z^2np-z^2np^2
&=\frac{n^2}4-n^2p+n^2p^2
\\
0&=n(z^2+n)p^2
-n(z^2+n)p
+\frac{n^2}4
\\
p&=\frac{-(z^2+n)\pm\sqrt{(z^2+n)^2-n(z^2+n)n^2}}{2n^2(z^2+n)}
\qedhere
\end{align*}
\end{teilaufgaben}
\end{loesung}

