%
% checklist.tex -- Checkliste zur Pruefungsvorbereitung
%
% (c) 2009 Prof. Dr. Andreas Mueller, HSR
%
\documentclass[a4paper,12pt,twocolumn]{article}
\usepackage{geometry}
\geometry{papersize={200mm,280mm},total={180mm,250mm}}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{german}
\usepackage{times}
\usepackage{alltt}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{multirow}
\usepackage{txfonts}
\usepackage{paralist}
\begin{document}
\title{Prüfungsvorbereitungscheckliste:\\ Wahrscheinlichkeitsrechung und Statistik}
\date{}
\maketitle
\section{Begriffe}
\begin{compactenum}
\item Variationen, Kombinationen, Permutationen
\item Produktregel
\item Ereignis
\item umögliches und sicheres Ereignis
\item Wahrscheinlichkeit
\item Laplace-Ereignisse
\item Rechenregeln für Wahrscheinlichkeit
\item Bedingte Wahrscheinlichkeit
\item Unabhängige Ereignisse
\item Satz von Bayes
\item Satz von der totalen Wahrscheinlichkeit
\item Google-Matrix
\item Zufallsvariable
\item Unabhängige Zufallsvariablen
\item Erwartungswert
\item Varianz
\item Rechenregeln für Erwartungswert und Varianz
\item Verteilungsfunktion
\item Wahrscheinlichkeitsdichte
\item Wahrscheinlichkeitsdichte und Erwartungswert/Varianz
\item Median
\item Lineare Regression
\item Normalverteilung
\item Exponentialverteilung
\item Gleichverteilung
\item Binomialverteilung
\item Poissonverteilung
\item Potenzverteilung
\item Konfidenzinterval
\item $t$-Verteilung
\item Nullhypothese
\item $\chi^2$-Verteilung
\item Freiheitsgrade
\item Kolmogorov-Smirnov-Test
\item Kalman-Filter
\end{compactenum}
\vfill
\section{Fragen}
\begin{compactenum}
\item Was ist der Unterschied zwischen dem sicheren Ereignis und
einem Ereignis mit Wahrscheinlichkeit 1?
\item Was ist der Unterschied zwischen dem unmöglichen Ereignis
und einem Ereignis mit Wahrscheinlichkeit 0?
\item Wozu dient der Satz von Bayes?
\item Was besagt die Ungleichung von Chebychev?
\item Was besagt das Gesetz der grossen Zahl von Bernoulli?
\item Was besagt der zentrale Grenzwertsatz?
\item Wie führt man einen Hypothesentest durch?
\item Wie berechnet man den Erwartungswert einer Zufallsvariablen, deren
Verteilungsfunktion gegeben ist?
\item Wie schätzt man $\mu$ und $\sigma$ einer normalverteilten
Zufallsvariable?
\item Wie hängen Poisson-Verteilung und Exponentialverteilung zusammen?
\item Welche Voraussetzungen müssen erfüllt sein, damit ein $\chi^2$-Test
durchgeführt werden kann?
\item Was bedeutet es, wenn jemand sagt, mit Statistik hätte man beweisen
können, dass $X$ gilt?
\item Was ist der Unterschied zwischen mathematischen und
naturwissenschaftlichen Erkenntnissen, und welche Rolle spielt die
Wahrscheinlichkeitsrechnung dabei?
\item Für welche Anwendungen ist die Exponentialverteilung geeignet?
\item Für welche Anwendungen ist die Normalverteilung geeignet?
\item Für welche Anwendungen ist die Binomialverteilung geeignet?
\item Wie kann man die Binomialverteilung approximieren (zwei Möglichkeiten)?
\item Warum braucht man den Satz von Bayes, um einen Spamfilter zu bauen?
\item Was hat Google-Pagerank mit dem Satz von der totalen Wahrscheinlichkeit
zu tun?
\item Was ist der Gini-Koeffizient?
\item Warum kann der Kalman-Filter bessere Resultate erreichen als viele
andere Arten von Filtern?
\end{compactenum}
\end{document}
