Ein Setzer hat die folgenden sieben Buchstaben zur Verfügung
\[
\texttt{O},\;
\texttt{O},\;
\texttt{T},\;
\texttt{T},\;
\texttt{T},\;
\texttt{W},\;
\texttt{X}
\]
\begin{teilaufgaben}
\item Auf wieviele verschiedene Arten kann man diese sieben Buchstaben anordnen?
\item Wieviele verschiedene Wörter mit zwei Buchstaben kann man bilden?
\item Wieviele Möglichkeiten gibt es, die sieben Buchstaben in eine Reihe
zu legen, so dass die drei \texttt{T} direkt nebeneinander liegen?
\end{teilaufgaben}

\thema{Kombinatorik}

\begin{loesung}
\begin{teilaufgaben}
\item
Es gibt $7!$ Anordnungen von $7$ Buchstaben, aber davon unterscheiden sich
jeweils $2!$ nur durch Vertauschung der beiden \texttt{O} und $3!$ nur
durch Permutation der drei \texttt{T}.
Die Zahl der verschiedenen Reihenfolgen ist daher
\[
\frac{7!}{2!\cdot 3!}=\frac{5040}{2\cdot 6} = 420.
\]
\item
Verlangt man, dass die zwei Buchstaben verschieden sind, dann lassen sich
$\binom{4}{2}=6$ verschiedene Zeichenpaare bilden.
Daraus kann man durch vertauschen 12 verschiedene Wörter bilden.
Dazu kommen noch die Wörter \texttt{OO} und \texttt{TT} mit zwei gleichen
Buchstaben.
Insgesamt kann man also 14 verschiedene Wörter mit zwei Zeichen bilden.
\item
Es kommt offenbar darauf an, wo die die Folge der \texttt{T} beginnt.
Dies kann beim schon beim ersten Zeichen sein, spätestens aber beim fünften.
Es gibt also fünf Möglichkeiten, wie die \texttt{T} platziert sein können.
Die verbleibenden 4 Zeichen können auf $4!$ Arten platziert werden.
Doch davon sind jeweils zwei identisch, da sie durch Vertauschung der
beiden \texttt{O} auseinander hervorgehen.
Somit bleiben 
\[
5\cdot\frac{4!}{2!}=5\cdot \frac{24}{2}=5\cdot 12=60
\]
Möglichkeiten.
\end{teilaufgaben}
\end{loesung}

\begin{bewertung}
\begin{teilaufgaben}
\item Permutation ({\bf P}) 1 Punkt, Wiederholungen ({\bf W}) 1 Punkt,
\item ({\bf B}) 2 Punkte,
\item Anfang ({\bf A}) 1 Punkt, verbleibende Zeichen ({\bf V}) 1 Punkt.
\end{teilaufgaben}
\end{bewertung}

