Am Bahnhof auf dem Perron stehen zwei B"anke, auf denen je vier
Personen Platz nehmen k"onnen.
\begin{teilaufgaben}
\item
Auf wieviele Arten k"onnen sieben Reisende auf den beiden B"anken Platz
nehmen?
\item
Vier Nichtraucher und drei Raucher m"ochten sich setzen.
Auf wieviele Arten ist es m"oglich, so dass auf jeder Bank mindestens
ein Raucher sitzt.
\item
Wie gross ist die Wahrscheinlichkeit, dass auf jeder Bank ein Raucher
sitzt?
\item
Den Raucher sieht man ihr Laster nicht an, mit Wahrscheinlichkeit $0.5$
beginnen Sie jedoch sofort zu rauchen, wenn sie sich gesetzt haben, was
f"ur die Nichtraucher auf der gleichen Bank unertr"aglich ist.
Wie gross ist die Wahrscheinlichkeit, dass alle Nichtraucher bel"astigt
werden?
\end{teilaufgaben}

\begin{loesung}
Leider ist die Formulierung der Aufgabe nicht ganz eindeutig.
Es ist nicht klar, ob in den Teilaufgaben a) und b) die verschiedenen
Anordnungen auf den beiden B"anken gez"ahlt werden sollen, oder ob es
nur darauf ankommt, wie die Personen auf die beiden B"anke verteilt
sind.

Ausserdem ist in beiden Interpretationen ist nicht ganz klar, ob man mitz"ahlen
will, welcher der Pl"atze leer bleibt.
Die Anzahl der Anordnungen wird aber immer um den Faktor $4$ 
vervielf"altigt, wenn man die Position des leeren Platzes ber"ucksichtigt.

Wenn man in beiden Teilaufgaben a) und b) die gleiche Interpretation verwendet,
erh"alt man in c) auch die gleiche Wahrscheinlichkeit, die Wahl der
Interpretation hat also keinen Einfluss auf die Resultate in c) und d).
\begin{teilaufgaben}
\item
Wenn die Anordnung ber"ucksichtigt werden muss, dann geht es nur
darum, $7$ Personen zu platzieren.
Es geht also um das Problem, $7$ Personen und einen leeren Platz,
also $8$ Objekte auf total $8$ Pl"atze zu verteilen, was auf 
$8!=40320$ Arten m"oglich ist.

Man k"onnte aber auch verstehen, dass es darum geht, $7$ Personen
auf zwei Gruppen von Pl"atzen (die beiden B"anke) zu verteilen,
wobei es nicht auf die Anordnung innerhalb einer Bank ankommt.
In diesem Fall
m"ussen auf jeden Fall 4 Personen auf der einen Bank Platz nehmen,
und wir haben zwei B"anke, auf denen dies geschehen kann. 
Damit haben wir $2\cdot\binom{7}{4}=2\cdot 35=70$ M"oglichkeiten.

\item
Wie in Teilaufgabe a) kann man auch diese Aufgabe auf zwei Arten verstehen.
Gemeinsam ist, dass sich auf einer Bank immer genau ein Raucher befinden
muss, auf der anderen zwei.

Achtet man auf die Anordnung auf den B"anken,
hat man $3$ Raucher, die man auf einen der $4$ Pl"atze der ersten Bank setzen
kann, und $4\cdot 3=12$ M"oglichkeiten, die zwei anderen Raucher auf die
zweite Bank zu platzieren.
Jetzt muss man noch die $4$ Nichtraucher platzieren,
Da die Anordnung eine Rolle spielt, muss man $4$ Personen auf und
einen leeren Platz auf f"unf Pl"atze verteilen, was auf $5!=120$
Arten geht.
Man hat also
\[
2\cdot 3\cdot 4\cdot 12\cdot 5!=34560
\]
M"oglichkeiten.

Wenn man die Anordnungen auf den B"anken nicht ber"ucksichtigt,
gibt es $3$ M"oglichkeiten, einen der Raucher auf die erste Bank zu setzen,
und die Raucher auf der zweiten Bank sind damit auch bereits festgelegt.
Auf der ersten Bank m"ussen jetzt noch zwei oder drei Nichtraucher platziert
werden.
Es gibt $\binom{4}{2}=6$ M"oglichkeiten, 2 Nichtraucher auszw"ahlen, und
$\binom{4}{3}=4$ M"oglichkeiten, 3 Nichtraucher auszw"ahlen.
Insgesamt gibt es also $10$ M"oglichkeiten f"ur die Auswahl der Raucher,
die sich mit dem einen Nichtraucher die ersten Bank teilen.
Wir haben zu Beginn aber zwei B"anke, auf denen wir den einen Raucher
platzieren k"onnen, so dass wir insgesamt
\[
2\cdot 3\cdot 10 = 60
\]
M"oglichkeiten haben.
\item
Mit den Resultaten der Teilaufgaben a) und b) k"onnen wir diese
Wahrscheinlichkeit als Quotient bestimmen:
\[
p= \frac{34560}{40320}=\frac{6}{7}=\frac{60}{70}.
\]
\item
Dieser Fall tritt ein, wenn auf beiden B"anken Raucher sitzen,
und ein Raucher zu rauchen beginnt.
Die Wahrscheinlichkeit, dass auf der Bank mit einem Raucher geraucht
wird, ist $0.5$.
Die Wahrscheinlichkeit, dass auf der Bank mit zwei Rauchern geraucht
wird, ist dagegen
\begin{align*}
&
P(\text{mindestens ein Raucher auf Bank 2 raucht})
\\
&=
P(\text{Raucher 1 raucht}\quad\vee\quad\text{Raucher 2 raucht})
\\
&=
P(\text{Raucher 1 raucht})
+
P(\text{Raucher 2 raucht})
-
P(\text{beide rauchen})
\\
&=
0.5+0.5-0.5^2 = 0.75.
\end{align*}
Die Wahrscheinlichkeit, dass auf beiden B"anken geraucht wird, wenn auf
beiden B"anken Raucher sitzen, ist daher $0.5\cdot 0.75 = 0.375$.
Da nur mit Wahrscheinlichkeit $\frac{6}{7}$ auf beiden B"anken
Raucher sitzen, ist die Wahrscheinlichkeit, dass alle Nichtraucher
bel"astigt werden $\frac{6}{7}\cdot 0.375=0.3214$
\qedhere
\end{teilaufgaben}
\end{loesung}

\begin{bewertung}
\begin{teilaufgaben}
\item
({\bf A}) 1 Punkt,
\item
Zerlegung des Problems in Platzierung der Raucher und der Nichtraucher
({\bf Z}) 1 Punkt,
Resultat b) ({\bf B}) 1 Punkt,
\item
Wahrscheinlichkeit ({\bf W}) 1 Punkt,
\item
Ein-/Ausschalt-Formel ({\bf E}) 1 Punkt,
Wahrscheinlichkeit als Produkt ({\bf P}) 1 Punkt.
\end{teilaufgaben}
\end{bewertung}


