Eine Gruppe von f"unf heterosexuellen Paaren geht zusammen ins Musicaltheater.
Daf"ur wurden zehn Pl"atze in einer Reihe reserviert.
\begin{teilaufgaben}
\item
Wie viele M"oglichkeiten gibt es, wenn jede Person auf irgendeinem
der zehn Pl"atze sitzen kann?
\item 
Wie gross ist die Wahrscheinlichkeit, dass alle Frauen und alle M"anner
geschlossen nebeneinander sitzen?
\item
Bestimmen Sie die Anzahl M"oglichkeiten, wenn jeder neben seiner Partnerin
bzw.~neben ihrem Partner Platz nimmt.
\item
Zwei Frauen in dieser Runde vertragen sich momentan nicht besonders gut.
Geben Sie die Wahrscheinlichkeit daf"ur an, dass die beiden nicht 
nebeneinander sitzen, wenn die Gruppe wie in a) sitzen
darf.
\end{teilaufgaben}

\begin{loesung}
\begin{teilaufgaben}
\item
Es geht um die Permutationen von $10$ Objekten, also $10!=3628800$.
\item
Es gibt zwei M"oglichkeiten, entweder sitzen die Frauen links oder rechts.
Es gibt jeweils $5!$ M"oglichkeiten, wie die Frauen bzw.~M"anner innerhalb
ihrer F"unfergruppe angeordnet sein k"onnen. Die Gesamtzahl der m"oglichen
Anordnungen als geschlossene Gruppen ist $2\cdot 5!\cdot 5!$.
Die Wahrscheinlichkeit daf"ur ist daher
\[
P(\text{geschlossene Gruppen})
=
\frac{2\cdot 5!\cdot 5!}{10!}
=
\frac{2}{\binom{10}{5}}
=\frac2{252}=0.0079365.
\]
\item
F"unf Paare m"ussen platziert werden, dies ist auf $5!=120$ Arten
m"oglich.
Innerhalb jedes Paares gibt es zwei m"ogliche Anordnungen\footnote{Wir nehmen
hierbei an, dass die Paare nichts "uber den Knigge wissen, der verlangt,
dass die Damen immer rechts der Herren Platz zu nehmen haben.}, die
Gesamtzahl der Anordnungen ist also
\[
5!\cdot 2^5=3840.
\]
\item
Zu jeder zul"assigen Platzierung der beiden verfeindeten Frauen gibt es
$8!$ m"ogliche Platzierung der anderen Teilnehmern.
Es gibt nur $9$ Auswahlen von benachbarten Pl"atzen, und die beiden
Frauen k"onnen sich in je zwei Reihenfolgen auf diese beiden Platze
setzen.
Es gibt also $2\cdot 9$ Platzierungen
der beiden Frauen, die f"uhren zu Konflikten,
aber insgesamt $9\cdot 10$ konfliktfreie Platzierungen.
Die Zahl der konfliktfreien Platzierungen ist daher
\[
10\cdot 9-2\cdot 9= 8\cdot 9 = 72.
\]
Die Gesamtzahl der zul"assigen Anordnungen ist $72\cdot 8!$.
Die Wahrscheinlichkeit f"ur eine konfliktfreie Anordnung ist daher
\[
P(\text{konfliktfrei}) = \frac{72\cdot 8!}{10!}=\frac{72}{9\cdot 10}
=\frac{8}{10}=0.8.
\]
\end{teilaufgaben}
\end{loesung}

\begin{diskussion}
Aus der Berufsmaturapr"ufung 2015 an der Berufsmittelschule Pf"affikon.
\end{diskussion}

\begin{bewertung}
\begin{teilaufgaben}
\item Permutationen ({\bf F}) 1 Punkt,
\item Anzahl Anordnungen als geschlossene Gruppen ({\bf G}) 1 Punkt,
Wahrscheinlichkeit ({\bf W}) 1 Punkt,
\item Anzahl Platzierungen als Paare ({\bf P}) 1 Punkt,
\item Anzahl der konfliktfreien Platzierungen ({\bf K}) 1 Punkt,
Wahrscheinlichkeit ({\bf WK}) 1 Punkt.
\end{teilaufgaben}
\end{bewertung}

