%
% erwartung.tex -- Zufallsvariable, Erwartung und Varianz
%
% (c) 2006-2015 Prof. Dr. Andreas Mueller, Hochschule Rapperswil
%
\chapter{Zufallsvariable und Erwartungswert}
\kopflinks{Zufallsvariable, Erwartung und Varianz}
\label{chapter:erwartungswert-und-varianz}

Bis jetzt hat uns nur das Eintreten von Ereignissen interessiert, und
der entwickelte Formalismus war auch nur darauf ausgelegt.
In der Praxis sind aber vor allem auch Experimente wichtig, die
Zahlenwerte als Versuchsausgänge liefern.
Jede Messung kann also ein solches Experiment verstanden werden.

Zahlenwerte entstehen aber auch, wenn man ein Experiment wiederholt
durchführt und als Versuchsausgang die Häufigkeit des Eintretens
eines Ereignisses wählt, also wieder eine Zahl.
In diesem Fall treten natürlich nur ganzzahlige Resultate auf.

Der Ereignis-Formalismus kann uns bestenfalls die Wahrscheinlichkeit
dafür liefern, dass ein Messwert in ein bestimmtes Intervall fällt.
Er kann uns aber nicht helfen die folgenden Fragen zu beantworten:
\begin{enumerate}
\item Mit welchem ungefähren Wert kann man bei der Durchführung der
Messung rechnen?
Wiederholte Messungen werden nicht immer exakt den selben Wert liefern,
sie werden um einen ``Erwartungswert'' streuen.
\item Wie breit ist die Streuung? Gibt es eine Masszahl, mit der man
die Streuung angeben kann, und was bedeutet sie genau?
\end{enumerate}
Um diese Fragen beantworten zu können, müssen wir unserem Modell
der Ereignisse und Wahrscheinlichkeiten zunächst 
ein Modell für den Messprozess anfügen.
Das Konzept der Wahrscheinlichkeit müssen wir sodann feiner ausgestalten,
um einen ``Erwartungswert'' daraus ableiten zu können.
Das gleiche Konzept wird uns auch dazu dienen, eine Masszahl für
die Streuung zu entwickeln, und daraus bereits eine Anzahl interessanter
Anwendungen zu konstruieren.
Es wird aber nicht genügend, die genaue Bedeutung des Streumasses
zu klären, dazu müssen wir mehr über die Verteilung der Wert wissen,
was wir erst im nächsten Kapitel im Detail tun werden.


\input{3-zufallsvariable/1-zufallsvariable.tex}
\input{3-zufallsvariable/2-erwartungswert.tex}
\input{3-zufallsvariable/3-varianz.tex}
\input{3-zufallsvariable/4-tschebyscheff.tex}
\input{3-zufallsvariable/5-lineareregression.tex}
\input{3-zufallsvariable/6-learning.tex}

