In einem Kartenspiel befinden sich 52 Spielkarten, davon sind 16 Bildkarten
und 36 Zahlkarten.
Jemand bietet dem Spieler folgendes Spiel an.
Zu Beginn legt er einen Franken auf den Tisch.
Dann beginnt der Spieler Karten aus dem Spiel zu ziehen.
Zieht er eine Bildkarte, wird der Betrag auf dem Tisch vervierfacht.
Zieht er eine Zahlkarte, ist das Spiel zu Ende, der Spieler gewinnt
den auf dem Tisch liegenden Betrag.
Was wäre ein fairer Einsatz für dieses Spiel, wenn der Spieler
maximal drei Karten ziehen darf (d.~h.~es wird gespielt, also ob die
vierte Karte immer eine Zahlkarte wäre)?

\begin{loesung}
Wir brauchen die Wahrscheinlichkeit dafür, dass der Spieler $k$
mal hintereinander eine Bildkarte zieht und dann eine andere Karte.
Ist $p_k$ diese Wahrscheinlichkeit, dann ist der gesuchte faire
Einsatz die Summe
\[
\sum_{k=0}^\infty p_k4^k.
\]
Die Wahrscheinlichkeit, genau $k$ Bildkarten gefolgt von einer
Zahlkarte zu ziehen, ist
\begin{align*}
p_k
&=
\underbrace{\frac{16}{52}
\cdot
\frac{15}{51}
\dotsm
\frac{16-k+1}{52-k+1}}_{\text{$k$ Faktoren}}
\cdot
\frac{36}{52-k}
=
\frac{\displaystyle\frac{16!}{(16-k)!}}{\displaystyle\frac{52!}{(52-k-1)!}}36
=
\frac{\displaystyle\frac{16!}{(16-k)!k!}}{\displaystyle\frac{52!}{(52-k-1)!(k+1)!}}\frac{36}{k+1}
\\
&=
\frac{\displaystyle\binom{16}{k}}{\displaystyle\binom{52}{k+1}}\frac{36}{k+1}.
\end{align*}
In unserem Fall brauchen wir das nur für $k\in \{0,1,2\}$, für $k=3$
spielt die nachfolgende Karte keine Rolle, der Faktor $36/49$ entfällt.
Numerisch erhält man die folgenden Resultate:
\begin{center}
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}r<{$}>{$}l<{$}|>{$}r<{$}|}
\hline
k&           X &                                    p_k&& X \cdot p_k   \\
\hline
0&\phantom{0}1 &\frac{36}{52}                          &=0.692231&0.692308\\
1&\phantom{0}4 &\frac{16}{52}\frac{36}{51}             &=0.217195&0.868778\\
2&          16 &\frac{16}{52}\frac{15}{51}\frac{36}{50}&=0.065158&1.042534\\
3&          64 &\frac{16}{52}\frac{15}{51}\frac{14}{50}&=0.025339&1.621619\\
\hline
 &             &1                                      &         &E(X)=4.225339\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
Der Erwartungswert des Gewinns $X$ ist $E(X)=4.225339$,
dies wäre der faire Einsatz.
\end{loesung}

\begin{bewertung}
Wahrscheinlichkeit $p_k$, dass bei der $k$-ten Karte die erste
Zahlkarte gezogen wird ({\bf P}) 2 Punkt,
Wahrscheinlichkeit im Spezialfall $k=3$ ({\bf 3}) 1 Punkt,
Formel für den Erwartungswert ({\bf E}) 1 Punkt,
erwarteter Gewinn ({\bf G}) 1 Punkt,
Interpretation als fairer Einsatz ({\bf F}) 1 Punkt.
\end{bewertung}

