Ein Glücksspiel wird wie folgt gespielt. Aus einem Kartenspiel
mit 52 Karten werden zufällig zwei Karten gezogen. Ist eine
davon eine Bildkarte (König, Dame, Bube oder Ass), oder sind die
Karten von verschiedener Farbe, hat der Spieler verloren. Nur wenn
die Karten die gleiche Farbe haben, und ausserdem beide Zahlkarten
sind, wird als Gewinn die Summe der von den Karten gezeigten Zahlen
ausbezahlt.
\begin{teilaufgaben}
\item Wie gross ist die Wahrscheinlichkeit, etwas zu gewinnen.
\item Wie gross ist der erwartete Gewinn?
\end{teilaufgaben}

\begin{loesung}
\begin{teilaufgaben}
\item
Elementarereignisse sind Paare von Karten, wobei Paare mit zwei
gleichen Karten nicht möglich sind. Es gibt $52^2-52=2652$ solche
Paare, sie sind alle gleich wahrscheinlich. Nur die Paare mit gleicher
Farbe gewinnen, von jeder Farbe sind dies $9^2-9=72$ Paare, also
insgesamt $4\cdot 72=288$ Paare. Die Wahrscheinlichkeit zu gewinnen
ist daher
\[
p=\frac{288}{2652}=\frac{24}{221}=0.108597.
\]

Etwas formaler kann man auch wie folgt argumentieren.
Sei $G$ das Ereignis, zu gewinnen, und $Z$ das Ereignis, als erste
Karte eine Zahlkarte zu ziehen.
Die Wahrscheinlichkeit,
im ersten Zug eine Zahlkarte zu ziehen, ist $P(Z)=\frac{36}{52}$.
Die Gewinnwahrscheinlichkeit ist
\[
P(G)=
P(G|Z)P(Z)
+P(G|\overline{Z})P(\overline{Z}).
\]
Da man aber bestimmt nicht mehr gewinnt, wenn man im ersten Zug
keine Zahlkarte zieht, ist $P(G|\overline{Z})=0$, man muss
also nur den ersten Term weiter betrachten.
Damit man
gewinnt, muss man aber im zweiten Zug ebenfalls eine Zahlkarte ziehen,
die Wahrscheinlichkeit zu gewinnen (Ereigniss $G$) ist also
\[
P(G)=P(\text{Zahlkarte gleicher Farbe}|Z)P(Z)
\]
Wenn bereits eine Zahlkarte gezogen ist, bleiben nur noch $8$
Zahlkarten der gleichen Farbe im Spiel. Nur bei $8$ der
verbleiben $51$ Karten kann man also gewinnen, $P(G|Z)=\frac{8}{51}$.
Die Gewinnwahrscheinlichkeit wird damit
\[
P(G)=
P(G|Z)P(Z)
=\frac{36}{52}\cdot\frac{8}{51}= \frac{288}{2652}
\]
wie vorhin.
\item
Der erwartete Gewinn ist
\begin{align}
E(X)&=4\sum_{\myatop{i,j=2}{i \ne j}}^{10} \text{``Gewinn bei Karten $(i,j)$''}
\cdot\text{``Wahrscheinlichkeit von $(i,j)$''}
\notag
\\
&=
4\sum_{\myatop{i,j=2}{i\ne j}}^{10}(i+j)\cdot\frac1{2652}
=
\frac{1}{663}\sum_{\myatop{i,j=2}{i\ne j}}^{10}(i+j)
\label{gewinn}
\end{align}
Wären die Fälle $i=j$ nicht ausgeschlossen, wäre die Summe
\begin{align}
\sum_{i,j=2}^{10}(i+j)
&=
\sum_{i=2}^{10}\sum_{j=2}^{10}(i+j)
\notag
\\
&=
\sum_{i=2}^{10}\biggl(9i + \sum_{j=2}^{10}j\biggr)
=
9\sum_{i=2}^{10}i +9\sum_{j=2}^{10}j
\label{umformung}
\\
&=
18 \sum_{i=2}^{10}
\notag
=
18 \biggl(\sum_{i=1}^{10}-1\biggr)
=18\cdot 54= 972
\notag
\end{align}
Die Umformungen in (\ref{umformung}) verwenden, dass der eine
Summand nicht Summationsindex abhängt, also einfach so oft
addiert wird, wie die Summe Terme hat, also $9$ mal.
Aus den Fällen $i=j$ sind darin aber noch
mögliche Gewinne im Umfang von
\[
\sum_{i=2}^{10}2i=2\biggl(\sum_{i=1}^{10}i-1\biggr)=2\cdot 54=108
\]
eingeschlossen, die tatsächlich mögliche Gewinnsumme ist
für eine Farbe ist also $972-108=864$. Für alle vier Farben
wird der erwartete Gewinn also durch Einsetzen in (\ref{gewinn})
\[
E(X)=\frac{864}{663}=
1.30316742081447963800
.
\]

Man kann diese Gewinne auch etwas weniger abstrakt mit einer Tabelle
addieren. Tabelle~\ref{tabelle} zeigt die Gewinnsituationen für die
Karten einer einzelnen Farbe. Jedes Feld der Tabelle steht für eine gewinnendes
Paar. Ist das Feld leer, gibt es nichts zu gewinnen.
\begin{table}
\begin{center}
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
  & 2& 3& 4& 5& 6& 7& 8& 9&10& J& D& K& A\\
\hline
2 &  & 5& 6& 7& 8& 9&10&11&12&  &  &  &  \\
3 & 5&  & 7& 8& 9&10&11&12&13&  &  &  &  \\
4 & 6& 7&  & 9&10&11&12&13&14&  &  &  &  \\
5 & 7& 8& 9&  &11&12&13&14&15&  &  &  &  \\
6 & 8& 9&10&11&  &13&14&15&16&  &  &  &  \\
7 & 9&10&11&12&13&  &15&16&17&  &  &  &  \\
8 &10&11&12&13&14&15&  &17&18&  &  &  &  \\
9 &11&12&13&14&15&16&17&  &19&  &  &  &  \\
10&12&13&14&15&16&17&18&19&  &  &  &  &  \\
J &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  \\
D &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  \\
K &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  \\
A &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Summierung der Gewinne für eine einzelne Kartenfarbe
in Aufgabe 3\label{tabelle}}
\end{table}
Zur Summation der Gewinne kann man zählen, wie oft jeder
mögliche Gewinn vorkommt, wie dies in Tabelle~\ref{haeufigkeiten}
durchgeführt ist.
\begin{table}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
Gewinn    &5&6&7&8&9&10&11&12&13&14&15&16&17&18&19\\
\hline
Häufikeit&2&2&4&4&6& 6& 8& 8& 8& 6& 6& 4& 4& 2& 2\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Häufigkeiten der einzelnen Summen\label{haeufigkeiten}}
\end{table}
Die gesuchte Summe ist
\[
2\cdot(5+6+18+19)
+
4\cdot(7+8+16+17)
+
6\cdot(9+10+14+15)
+
8\cdot(11+12+13)
\]
In den ersten drei Klammerausdrücken ergeben symmetrisch
angeordnete Terme jeweils die Summe $24$, jeder dieser
drei Klammerausdrücke hat also den Wert $48$. Die Summe ist
damit insgesamt
\[
(2+4+6)\cdot 48+8\cdot 36=12\cdot 48+8\cdot 36
=
%12*48+8*36
864,
\]
wie oben bereits gefunden.

Will man nur die Gewinnerwartung wissen für den Fall, dass
man tatsächlich gewonnen hat, muss man noch durch die
Wahrscheinlichkeit dividieren, überhaupt zu gewinnen:
\[
E(X)=E(X|G)P(G)\quad\Rightarrow\quad E(X|G)=\frac{E(X)}{P(G)}.
\]
Durch Einsetzen der bekannten Werte für $E(X)$ und $P(G)$
ergibt sich:
\[
E(X|G)
=
\frac{864}{663}\cdot\frac{2652}{288}
=
\frac{864}{663}\cdot\frac{663}{72}
=
\frac{864}{72}=
%864/72
12.
\]
Dies ist natürlich genau der mittlere Wert der möglichen
Gewinne, wie man aus der Tabelle~\ref{haeufigkeiten}
sehr schön ablesen kann. Dies ist aber nicht weiter
überraschend, denn bei der Berechnung von $E(X|G)$
schliesst man ja alle Fälle aus, in denen man nicht
gewinnt, es bleiben nur die Fälle übrig, die durch
die Tabelle \ref{haeufigkeiten} beschrieben werden.

Relativ häufig war der Fehler, mit den Zahlen $1$ bis $9$
zu arbeiten statt mit $2$ bis $10$. Die Gewinnerwartung
im Falle eines Gewinns verschiebt sich dadurch zu
$E(X|G)=10$, der erwartet Gewinn ist also in diesem Fall
\[
E(X)=E(X|G)P(G)=10\cdot\frac{24}{221}=\frac{240}{221}=
1.08597285067873303167.
\qedhere
\]
\end{teilaufgaben}
\end{loesung}

