Ein Ingenieur hat die Idee, ein Autofocus-System f"ur unendlich weit
entfernte punktf"ormige
Lichtquellen (Sterne) nach folgendem Prinzip zu bauen.
Solange das System nicht scharf gestellt ist,
ist das Bild des Sterns eine Kreisfl"ache.
Mit einem Schrittmotor kann das Objektiv bewegt werden, wodurch der Kreis
seinen Durchmesser ver"andert. Die Messung des Durchmessers ist 
nat"urlich mit einem Fehler behaftet (Pixelgr"osse des CCD Sensors,
Luftunruhe).
F"ur verschiedene Positionen des Schrittmotors misst man folgende
Durchmesser:
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
Position&Durchmesser\\
\hline
10&22\\
20&17\\
30&12\\
40&5\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
Welche Schrittmotorposition soll angefahren werden, um Scharfstellung
(Focus) zu erreichen?

\begin{loesung}
Man kann davon ausgehen, dass der Zusammenhang zwischen Durchmesser
des Bildes und der Position des Objektivs linear ist, dies ist der
Strahlensatz. Wir bezeichnen die Position mit $x$ und den Durchmesser
mit $y$ und suchen eine bestm"ogliche Approximation $y=ax+b$ mit
Hilfe linearer Regression. Dazu muss man die Summen der Messwerte und
ihrer Quadrate und Produkte ermitteln.
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|rr|rrr|}
\hline
$i$&$x_i$&$y_i$&$x_i^2$&$y_i^2$&$x_iy_i$\\
\hline
1& 10&22& 100&484& 220\\
2& 20&17& 400&289& 340\\
3& 30&12& 900&144& 360\\
4& 40& 5&1600& 25& 200\\
\hline
 &100&56&3000&942&1120\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
Aus den Formeln f"ur die lineare Regression findet man jetzt die
Koeffizienten $a$ und $b$:
\begin{align*}
a&=\frac{
%\displaystyle
4\sum_{i=1}^4 x_iy_i-\sum_{i=1}^4x_i\sum_{i=1}^4y_i
}{
%\displaystyle
4\sum_{i=1}^4x_i^2-\bigl(\sum_{i=1}^4 x_i\bigr)^2
}
=
\frac{4\cdot 1120-100\cdot 56}{4\cdot 3000-100^2}=\frac{-1120}{2000}=-0.56
\\
b&=\frac14\sum_{i=1}^4y_i-a\frac14\sum_{i=1}^4x_i
=14 - a\cdot 25=28
\end{align*}
Die optimale lineare Approximation ist also $y=28-0.56x$.
Fokus bedeutet Durchmesser $y=0$, dies wird f"ur die Schrittmotorposition
$x_f$ erreicht:
\[
ax_f+b=0\quad\Rightarrow\quad x_f=-\frac{b}{a}=\frac{28}{0.56}=50
\]
\end{loesung}
