%
% based on http://www.askamathematician.com/2011/10/q-what-is-bayes-rule-and-how-do-i-use-it-in-daily-life/
%
Jemand klagt "uber einen Husten, der einfach nicht weggehen will.
Er k"onnte verursacht sein durch eine allergische Reaktion oder durch
eine Bronchitis. Er nimmt ein anti-allergisches Medikament und
nach einer Stunde ist der Husten weg. Er vermutet daher, das es tats"achlich
eine allergische Reaktion war.

Solche Medikamente sind recht wirkungsvoll, in einem von drei F"allen
verschwindet ein allergischer Husten nach der Einnahme des Medikamentes.
W"are der Husten durch eine Bronchitis bedingt, w"urde das (wahrscheinlich
vor allem Dank des Placebo-Effektes) nur in einem von 10 F"allen passieren.
Andererseits ist Bronchitis die etwa f"unf mal h"aufigere Ursache f"ur
Husten.

Was ist wahrscheinlicher: dass der Husten durch eine Allergie verursacht
war oder dass eine Bronchitis im Spiel war?

\begin{loesung}
Wir verwenden folgende Ereignisse
\begin{align*}
A&=\{\text{Husten ist durch eine Allergie verursacht}\}
\\
B&=\{\text{Husten ist durch eine Bronchitis verursacht}\}
\\
M&=\{\text{Husten verschwindet nach Medikamenteinnahme}\}
\end{align*}
Wir kennen folgende Wahrscheinlichkeiten:
\begin{align*}
P(M|A)&=0.33333\\
P(M|B)&=0.1\\
P(B)&=5P(A)&P(A)+P(B)&=1\\
\Rightarrow\quad P(A)&=\frac16&P(B)=&\frac56
\end{align*}
Gefragt wird jetzt nach den Wahrscheinlichkeiten $P(A|M)$ und $P(B|M)$.
Nach dem Satz von Bayes gilt
\[
P(A|M)=\frac{P(A)}{P(M)}P(M|A)
\]
Wir brauchen also $P(M)$, dies k"onnen wir aber mit dem Satz
"uber die totale Wahrscheinlichkeit ausrechnen:
\[
P(M)
=
P(M|A)P(A)+P(M|B)P(B)
=
\frac13\cdot\frac16+\frac1{10}\cdot\frac56
=
\frac1{18}+\frac1{12}=\frac{5}{36}
=
0.1388888
\]
Damit k"onnen wir jetzt die gesuchte Wahrscheinlichkeit ausrechnen
\[
P(A|M)
=
\frac{P(A)}{P(M)}P(M|A)
=
\frac{1/6}{0.138888}\frac13
=
0.4
\]
Andererseits ist nat"urlich
\[
P(B|M)
=
\frac{P(B)}{P(M)}P(M|B)
=
\frac{5/6}{0.138888}\frac1{10}
=
0.6,
\]
d.~h.~es ist wahrscheinlicher, dass der Husten durch eine Bronchitis
verursacht war.
\end{loesung}


\begin{bewertung}
Wahl zweckm"assiger Ereignisse ({\bf E}) 1 Punkt,
Identifikation der gegeben Wahrscheinlichkeiten ({\bf I}) 1 Punkt,
Berechnung von $P(A)$ ({\bf A}) 1 Punkt,
Satz von Bayes ({\bf B}) 1 Punkt,
Satz von der totalen Wahrscheinlichkeit ({\bf T}) 1 Punkt,
Berechnung von $P(A|M)$ ({\bf W}) 1 Punkt
\end{bewertung}


