Masern ist eine hoch ansteckende und gefährliche Krankheit,
allein 2014 starben weltweit über 114900 Menschen an Masern.
Im gleichen Jahr erhielten 85\% aller Kinder eine Impfdosis.
Diese führt aber nicht immer zur Immunität, so dass trotz Impfung
ein Erkrankungsrisiko von etwa 15\% bleibt.
In den westlichen Ländern werden daher mehrere Impfdosen verabreicht,
umd das Risiko weiter zu senken.

Mit verschiedenen Modellen wurde untersucht, wie gross die Wahrscheinlichkeit
ist, dass ein Kind sich in einer bestimmten Situation, zum Beispiel
bei einem Krankenhausbesuch oder im Kindergarten mit Masern ansteckt.
Wir nehmen an, dass in einer spezifischen Situation eine Maserninfektion
bei den Kindern die nicht immun sind, in 20\% der Fälle auftritt

\begin{teilaufgaben}
\item
Wie gross ist die Wahrscheinlichkeit, dass ein Kind erkrankt?
\item
Wie gross ist die Wahrscheinlichkeit, dass ein krankes Kind nicht
geimpft war?
\end{teilaufgaben}

\thema{bedingte Wahrscheinlichkeit}
\thema{totale Wahrscheinlichkeit}
\thema{Satz von Bayes}

\begin{loesung}
Die besondere Schwierigkeit dieser Aufgabe ist, dass ein Unterschied
zwischen Impfung und erreichter Immunität besteht.
Man muss also unterscheiden, ob ein Kind geimpft worden ist, wir nennen
dies das Ereignis $I$, und ob das Kind tatsächlich immun gegen Masern
geworden ist, Ereignis $J$. 
Ausserdem verwenden wir das Ereignis $M$, welches eintritt, wenn ein
Kind an Masern erkrankt.

Aus den Angaben im ersten Absatz des Textes kann man ablesen:
\begin{align*}
P(I)&=0.85
\\
P(J|I)&=0.85
\end{align*}
Es ist klar, dass man bei nicht geimpften Kindern auch keine Immunität
erwarten kann, also $P(J|\overline{I})=0$.
Aus diesen Informationen kann man mit dem Satz von der totalen
Wahrscheinlichkeit
die Wahrscheinlichkeit
\[
P(J)
=
P(J|I)P(I) + \underbrace{P(J|\overline{I})}_{\displaystyle=0}P(\overline{I})
= 
0.85 \cdot 0.85=0.7225
\]
berechnen, dass ein Kind immun ist.

Im zweiten Teil erfährt man etwas über Kinder, die bereits immun sind,
also eine Wahrscheinlichkeit abhängig vom Ereignis $J$, nicht $I$.
Es steht da, dass $P(M|\overline{J})=0.2$ sei.

\begin{teilaufgaben}
\item
Es wird gefragt nach der Wahrscheinlichkeit, dass ein Kind krank wird.
Aus dem zweiten Absatz weiss man, dass die nicht immunen Kinder mit
Wahrscheinlichkeit 20\% krank werden.
Die Wahrscheinlichkeit, dass ein Kind immun ist, ist $P(J)=0.7225$.
Also ist die Wahrscheinlichkeit, dass ein Kind an Masern erkrankt
$P(M)=0.2\cdot P(J)=0.1445$.
\item
Gesucht ist die Wahrscheinlichkeit $P(\overline{I}|M)$.
Nach dem Satz von Bayes gilt
\[
P(\overline{I}|M)
=
P(M|\overline{I})\frac{P(\overline{I})}{P(M)}.
\]
Darin wurde $P(M)=0.1445$ in a) berechnet, und $P(\overline{I})=0.15$
ist aus der Aufgabenstellung bekannt.
Da Kinder, die nicht geimpft sind, auch nicht immun sein können,
ist die Wahrscheinlichkeit, dass sie krank werden, gleich gross wie
bei den nicht immunen Kindern: $P(M|\overline{I})=P(M|\overline{J})=0.2$.
Damit sind alle Faktoren bestimmt, es folgt
\[
P(\overline{I}|M)
=
0.2\cdot\frac{0.15}{0.1445}
=
0.2076.
\qedhere
\]
\end{teilaufgaben}
\end{loesung}

\begin{bewertung}
Geeignete Ereignisse $I$ und $M$ ({\bf E}) 1 Punkt,
Wahrscheinlichkeiten der bedingten Wahrscheinlichkeiten $P(M|\overline{I})$
und $P(M|I)$ ({\bf C}) 1 Punkt,
Bayessche Formel ({\bf B}) 1 Punkt,
Totale Wahrscheinlichkeit ({\bf T}) 1 Punkt,
Lösung zu Teilaufgabe a) ({\bf A}) 1 Punkt,
Lösung zu Teilaufgabe b) ({\bf B}) 1 Punkt.
\end{bewertung}

