In einer Stadt bieten zwei Taxiunternehmen Taxidienste an, die einen mit
gr"unen, die anderen mit blauen Taxis. 85\% der Taxis sind gr"un.
Ein Taxi ist in einen Unfall mit Fahrerflucht verwickelt.
Ein Zeuge sagt, das Taxi sei blau gewesen.
In einem Test fand man heraus, dass der Zeuge in 80\% der Versuche
die Farbe richtig erkannte.
Wie gross ist die Wahrscheinlichkeit, dass das Taxi gr"un war?

\begin{loesung}
Wir verwenden folgende Ereignisse:
\begin{align*}
G&=\{\text{Taxi ist gr"un}\}\\
B&=\{\text{Taxi ist blau}\}\\
Z&=\{\text{Zeuge erkennt Farbe gr"un}\}\\
Y&=\{\text{Zeuge erkennt Farbe blau}\}
\end{align*}
Die Wahrscheinlichkeiten sind
\begin{align*}
P(G)&=0.85\\
P(B)&=P(\bar G)=0.15\\
P(Z|G)&=0.8 &&\Rightarrow& P(Y|G)&=1-P(Z|G)=0.2\\
P(Y|B)&=0.8 &&\Rightarrow& P(Z|B)&=1-P(Y|B)=0.2
\end{align*}
Aussserdem gilt nat"urlich $Z=\bar Y$, und daher $P(Z)=1-P(Y)$.

Die Aufgabe fragt nach der Wahrscheinlichkeit, dass das Taxi gr"un war,
obwohl der Zeuge es als blau identifiziert hat.
Dies ist die bedingte Wahrscheinlichkeit $P(G|Y)$. Nach dem Satz von
Bayes gilt
\[
P(G|Y)=P(Y|G)\frac{P(G)}{P(Y)}.
\]
Wir brauchen also zuerst $P(Y)$, was wir mit dem Satz "uber die totale
Wahrscheinlichkeit bestimmen k"onnen:
\begin{align*}
P(Y)
&=
P(Y|B)P(B) + P(Y|G)P(G)\\
&=
0.8 \cdot 0.15 + 0.2 \cdot 0.85\\
&=0.29
\end{align*}
Damit k"onnen wir jetzt die bedingte Wahrscheinlichkeit berechnen
\begin{align*}
P(G|Y)
&=
P(Y|G)\frac{P(G)}{P(Y)}
=
0.2\frac{0.85}{0.29}
=
0.586
\end{align*}
Die Wahrscheinlichkeit ist also fast 59\%, dass das Taxi trotz der
Zeugenaussage gr"un war.
\end{loesung}

\begin{bewertung}
Wahl zweckm"assiger Ereignisse ({\bf E}) 1 Punkt,
Identifikation der gegeben Wahrscheinlichkeiten ({\bf I}) 1 Punkt,
Satz von der totalen Wahrscheinlichkeit ({\bf T}) 1 Punkt,
Berechnung von $P(Y)$ ({\bf Y}) 1 Punkt,
Satz von Bayes ({\bf B}) 1 Punkt,
Berechnung von $P(G|Y)$ ({\bf W}) 1 Punkt.
\end{bewertung}

\begin{diskussion}
Diese Aufgabe hat George Smoot in einem TEDx-Talk beschrieben
(\url{http://tedxtalks.ted.com/video/You-are-a-simulation-physics-ca}).
\end{diskussion}

