Sei $X_1,X_2,X_3$ eine Stichprobe von Messungen einer im
Intervall $[0,1]$ gleichverteilten Zufallsvariable $X$,
d.~h.~alle $X_i$ haben die gleiche Verteilung. Betrachten Sie die folgenden
zwei Schätzer für den Erwartungswert von der Verteilung:
\begin{align*}
\hat\mu_1&=\frac{X_1+X_2+X_3}3\\
\hat\mu_2&=\operatorname{med}(X_1,X_2,X_3)
\end{align*}
Beide Grössen $\hat\mu_1$ und $\hat\mu_2$ sind Zufallsvariablen.
\begin{teilaufgaben}
\item
Berechnen Sie die Varianz von $\hat\mu_1$.
\item
Simulieren Sie das Experiment auf dem Computer, und berechnen Sie
$\hat\mu_2$ 10000 mal, und ermitteln Sie die Varianz.
\item
Welcher Schätzer hat die grössere Varianz?
\item
Bonusaufgabe:
Können Sie die Varianz von $\hat\mu_2$ auch theoretisch
berechnen?
\end{teilaufgaben}

\thema{Schätzer}
\thema{Median}
\thema{Mittelwert}
\thema{Varianz}

\begin{loesung}
\begin{teilaufgaben}
\item Die Varianz von $\hat\mu_1$ kann mit den Rechenregeln bestimmt werden:
\begin{align*}
\operatorname{var}(\hat\mu_1)&=\operatorname{var}\biggl(\frac{X_1+X_2+X_3}3\biggr)
\\
&=\frac19(
\operatorname{var}(X_1)+
\operatorname{var}(X_2)+
\operatorname{var}(X_3)
)
=\frac13\operatorname{var}(X).
\end{align*}
Die Varianz von $X$ wurde in der Vorlesung berechnet:
$\operatorname{var}(X)=\frac1{12}$. Also ist
$\operatorname{var}(\hat\mu_1)=\frac1{36}=0.027778$.
\item Die Simulation kann mit folgendem Programm durchgeführt werden:
\verbatimainput{med.m}
Es ergibt in fünf verschiedenen Läufen:
\[
0.050045,\quad
0.049567,\quad
0.049557,\quad
0.049983,\quad
0.050909.
\]
\item
Aus dem empirischen Resultat kann man vermuten dass der Mittelwert
deutlich weniger Varianz hat als der Median.
\item
Um die Varianz des Medians berechnen zu können braucht man dessen
Verteilungsfunktion.
Sei $F(x)$ die Verteilungsfunktion der Zufallsvariablen $X$.
Dann gilt für $Z=\operatorname{med}(X_1,X_2,X_3)$:
\begin{align*}
F_Z(x)&=P(Z\le x)\\
&=P(X_1\le x\wedge X_2\le x\wedge X_3 > x)
+P(X_2\le x\wedge X_3\le x\wedge X_1 > x)\\
&\qquad+P(X_3\le x\wedge X_1\le x\wedge X_2 > x)
+ P(X_1\le x\wedge X_2\le x\wedge X_3\le x)\\
&=3\cdot P(X_1\le x\wedge X_2\le x\wedge X_3 > x) 
+ P(X_1\le x\wedge X_2\le x\wedge X_3\le x)\\
&=3\cdot P(X_1\le x)\cdot P(X_2\le x)\cdot P(X_3 > x)\\
&\qquad
+P(X_1\le x)\cdot P(X_2\le x)\cdot P(X_3\le x)\\
&=3\cdot F(x)\cdot F(x)\cdot (1-F(x))+F(x)^3=3F(x)^2-3F(x)^3
\end{align*}
Daraus kann man jetzt die Dichtefunktion finden:
\begin{align*}
\varphi_Z(x)
&=
6F'(x)F(x)-6F'(x)F(x)^2=6\varphi(x)F(x)(1-F(x))
\end{align*}
Die Funktionen $F(x)$ und $\varphi(x)$ sind bekannt:
\begin{align*}
F(x)&=\begin{cases}
0&\quad x \le 0\\
x&\quad 0<x\le1\\
1&\quad 1 < x
\end{cases},
&
\varphi(x)
&=\begin{cases}
0&\quad x \le 0\\
1&\quad 0<x\le1\\
0&\quad 1 < x
\end{cases}
\end{align*}
Damit kann man jetzt $E(Z^2)$ berechnen:
\begin{align*}
E(Z^2)&=\int_{-\infty}^{\infty}x^2 \varphi(x)\,dx=\int_{-\infty}^{\infty}
x^2
6\varphi(x)F(x)(1-F(x))
\,dx
\\
&=6\int_0^1x^2\cdot x(1-x)\,dx=6\int_0^1x^3-x^4\,dx\\
&=
6\biggl[
\frac14x^4-\frac15x^5
\biggr]_0^1=6\biggl(\frac14-\frac15\biggr)=6\frac{5-4}{20}=\frac3{10}=0.3.
\end{align*}
Die Varianz ist daher
\[
\operatorname{var}(Z)=E(Z^2)-E(Z)^2=0.3 - 0.5^2=0.05.
\]
Das Resultat stimmt gut mit dem in den Simulationen in b) gefunden Wert
überein. Der Median ist also zwar ein konsistenter und (mindestens für
drei Messwerte) erwartungstreuer Schätzer für $\mu$, aber er ist
dem Mittelwert durch seine grössere Varianz unterlegen.
\qedhere
\end{teilaufgaben}
\end{loesung}

