%
% verteilung.tex -- Kapitel über den Verteilungsbegriff
%
% (c) 2006-2015 Prof. Dr. Andreas Mueller, Hochschule Rapperswil
%
\chapter{Wahrscheinlichkeitsverteilung} \label{chapter:wahrscheinlichkeitsverteilung}
\kopflinks{Verteilung}

Das Kapitel~\ref{chapter:erwartungswert-und-varianz} hat gezeigt, dass die
Begriffe Erwartungswert und Varianz nützlich sind, das Verhalten von
Zufallsvariablen zu beschreiben.
Insbesondere konnten wir zum Beispiel verstehen, wie die Mittelung von
Messwerten deren Qualität verbessert, und wir konnten sogar quantifizieren,
mit welcher Geschwindigkeit ($1/\sqrt{n}$) dies geschieht.
Und mit der linearen Regression haben wir ein Werkzeug kennengelernt, 
um Abhängigkeiten zwischen Grössen zu detektieren, zu quantifizieren
und deren Qualität zu bewerten.

All dies war möglich, ohne dass wir allzu viele Details über die
Wahrscheinlichkeiten wissen mussten, wir mussten einzig in der Lage sein,
den Erwartungswert und die Varianz zu berechnen.
Gelungen ist uns dies allerdings erst für diskrete Zufallsvariablen,
die nur endlich viele verschiedene Werte annehmen.
Für Zufallsvariable, die jeden beliebigen Wert in einem Intervall annehmen
können, funktioniert die bisher verwendete Formel
``$\text{Wert}\times\text{Wahrscheinlichkeit}$''
nicht.

Etwas Mitschuld an diesem Versagen trägt die Tatsache, dass das Modell
$X\colon\Omega\to\mathbb R$ einer Zufallsvariable zwar die gesamte verfügbare
Information über einen Zufallsprozess enthält, aber für die Berechnung 
von Erwartungswerten es eigentlich sogar zu viel Information sind.
Ziel dieses Kapitels ist daher, das Modell so zu vereinfachen, dass
es gerade noch ausreicht, Erwartungswerte zu berechnen.
Dabei werden wir andere Informationen aufgeben müssen,
zum Beispiel ob gewisse Zufallsvariablen abhängig sind.

Für die Beschreibung kontinuierlicher Phänomene hat die Analysis
eine grosse Zahl mächtiger Werkzeuge bereitgestellt.
Der Plan ist daher, die in $\Omega$, $P$ und $X$ codierte
Information zu reduzieren auf eine einzige Funktion $F\colon\mathbb R\to\mathbb R$,
die Verteilungsfunktion.
Die Funktion $F$ soll nur noch die Information enthalten, wie wahrscheinlich
einzelne Werte oder Werte-Intervalle sind.
Auf die Funktion $F$ wollen wir dann die Analysis anwenden um 
Erwartungswert zu berechnen.


\input{4-verteilung/1-verteilung.tex}
\input{4-verteilung/2-gleichverteilung.tex}
\input{4-verteilung/3-strategie.tex}
\input{4-verteilung/4-rechenregeln.tex}

