%
% wahrscheinlichkeit.tex -- 1. Kapitel, Wahrscheinlichkeitsbegriff
%
% (c) 2006-2015 Prof. Dr. Andreas Mueller, HSR
%
\chapter{Ereignisse und ihre Wahrscheinlichkeit} \label{chapter:ereignisse-und-wahrscheinlichkeit}
\kopfrechts{Ereignisse und Wahrscheinlichkeit}

Es ist unmöglich den Ausgang eines Sportwettkampfes vorauszusagen.
Trotzdem trauen sich viele Leute zu, auf Grund ihrer Kenntnisse über den
Trainingsstand der Sportler oder ihrer früheren Leistungen,
Prognosen abzugeben.
Sie sind sich dabei oft so sicher, dass sie bereit sind, Geld auf ihren Tipp
zu wetten.
Eine solche Prognose ist nicht immer gleich schwierig.
Wenn an der
Fussball WM der Favorit Brasilien gegen Ghana antritt,
rechnet wohl niemand ernsthaft mit einem Sieg Ghanas.
Die Leute würden
sagen, es sei unwahrscheinlich, dass das Ereignis ``Ghana gewinnt'' eintreffen
würde.
Anders sieht es aus, wenn die Schweiz auf die Ukraine trifft.
Die Prognosen über den Ausgang dieses Matches waren auch abseits
manchmal etwas chauvinistischer Hoffnungen mindestens uneinheitlich.

Wie auch immer, die einzige Möglichkeit herauszufinden, welche Mannschaft
stärker ist, besteht darin, das Spiel tatsächlich durchzuführen.
Vorher würden wir einen Sieg der Schweizer Nati bestenfalls als
wahrscheinlich oder eher unwahrscheinlich einstufen.
Welche der beiden Möglichkeiten tatsächlich eintritt, lässt sich
erst nach dem Spiel sagen.

Wir haben also ein Ereignis, nämlich einen Sieg der Schweizer Nati,
und sind mindestens gefühlsmässig in der Lage, dem Eintreten dieses
Ereignis eine Wahrscheinlichkeit zuzuordnen.
Eine Sicherheit haben wir aber nicht.
Dazu müssen wir das Experiment durchführen, und sehen dann,
welches Ereignis, Sieg oder Niederlage eingetreten ist.

Die Wahrscheinlichkeitsrechnung will solchen Aussagen einen präzisen
mathematischen Sinn geben.
Daher brauchen wir zunächst Definitionen
für die Begriffe ``Ereignis'' und ``Wahrscheinlichkeit''.
Mit geeigneten
Rechengesetzen sollte die Wahrscheinlichkeit berechnet werden können,
und wir sollten eine rationale Grundlage für Sportwetten finden können.


\input{2-ereignisse/1-versuche.tex}
\input{2-ereignisse/2-ereignisalgebra.tex}
\input{2-ereignisse/3-beispiele.tex}
\input{2-ereignisse/4-wahrscheinlichkeit.tex}
\input{2-ereignisse/5-laplace.tex}
\input{2-ereignisse/6-bedingt.tex}
\input{2-ereignisse/7-spamfilter.tex}
\input{2-ereignisse/8-google.tex}

