%
% filter.tex -- Kalman-Filter
%
% (c) 2006-2015 Prof. Dr. Andreas Mueller, Hochschule Rapperswil
%
\chapter{Filtern}
\label{chapter:filtern}
\kopflinks{Filtern}

In den vergangenen Kapiteln wurden unter den Voraussetzungen einer
bekannten Verteilung einer einzigen Zufallsvariablen Methoden entwickelt,
die Parameter der Verteilung zu schätzen, und die daraus gewonnenen
Hypothesen gegebenenfalls zu testen.
Überlicherweise musste man dazu
mehrere Beobachtungen der gleichen Zufallsvariablen vornehmen.
In der Praxis kann man jedoch
nicht davon ausgehen, dass man ein System mehrmals beobachten kann.
Im Gegenteil wird sich das System zwischen den Messungen weiterentwickeln,
so dass man jeden Zustand nur ein einziges Mal messen kann.
Die bisherige
Theorie ist auf dieses Problem als zunächst nicht anwendbar.
Da aber in vielen Fällen die zeitliche Entwicklung zum Beispiel durch
Naturgesetze vorgegeben ist, sollte man die bereits erfolgten Messungen
früherer Zustände mit der Systementwicklung verrechnen können und
daraus eine bessere Schätzung des Zustandes ableiten können.
Genau
dies leistet ein Filter: er ermittelt aus neu eintreffenden Messungen
des Systemzustands laufend neue Schätzungen des aktuellen Systemzustandes.
Ziel dieses Kapitels ist zu zeigen, wie man für lineare Systeme\footnote{Diese
Einschränkung ist unbedeutend, da sich praktisch alle Probleme linearisieren lassen.}
einen optimalen Filter berechnen kann.

\input{8-filter/1-zweiquellen.tex}
\input{8-filter/2-wiener.tex}
\input{8-filter/3-einfuehrung.tex}
\input{8-filter/4-problemstellung.tex}
\input{8-filter/5-loesung.tex}
\input{8-filter/6-positionsmessung.tex}
\input{8-filter/7-hoehenmesser.tex}
